【丁權覆核案】挑戰原居民享建丁屋屬特權 郭卓堅覆核勝訴

備受爭議的丁屋政策，推行近半世紀受到挑戰，高等法院去年就這政策的司法覆核案展開聆訊，提出申請的市民認為有關政策，令原居民享有特權，歧視非原居民的港人，制度亦涉性別歧視等，違反公平原則，實屬違憲；政府及鄉議局卻堅稱《基本法》明言保障傳統權益，這特權已受憲法保障，公平原則亦要「讓路」，故認為制度合憲並應該繼續保存。法官周家明今早（8日）頒下判詞，裁定郭卓堅勝訴。

各方均由星級大狀代表

申請人為郭卓堅，及呂智恆，答辯人為地政總署署長、行政長官會同行政會及律政司，鄉議局則被列為第三方。郭卓堅今早穿上西裝到法庭等候判詞，鄉議局的代表亦有到庭。

申請人聆訊時由資深大律師李柱銘代表，政府則由資深大律師余若海代表，鄉議局更特別從英國聘得擅長憲法的御用大律師彭力克出戰。案件受到各界關注，鄉議局主席劉業強與兩名副主席林偉強與張學明均有到庭旁聽。

申請人指政策有違平等原則

申請人論點主要指丁屋政策有違平等原則，認為應該撤銷，政府卻反駁該政策早在七十年代由港英政府推出，當時並未有關於歧視的人權法案，政策談不上歧視，故申請人在聆訊期間作出修改，指香港於1991年6月8日宣佈《香港人權法案》生效後，而地政總署仍豁免政策中的不平等條款，認為政策屬違憲。

《基本法》列明保障傳統權益

政府及鄉議局卻援引《基本法》第40條，即新界原居民的合法傳統權益受香港特別行政區的保護），並認為條例中所提及的傳統權益即「丁權」，故認為這條例保障了新界原居民的合法傳統權益，並受香港特別行政區的保護。

申請人：丁屋政策非傳統權益

雙方曾就條文中「傳統權益」作詳細的爭辯，申請方認為基本法起草委員會立法時，未有就廢除或延續丁屋政策作決定，才編寫如「傳統權益」這中立字眼，故認為這條文並非用作保護丁屋政策，並指丁屋政策實際上只屬行政政策，不能當成「傳統權益」。由於丁屋政策涉歧視成分，只有新界原居民能享受相關權利，與有關公平原則的第25條及39條，即法律面前人人平等，及香港居民享有的權利和自由，除依法規定外不得限制等條款相違背，故不合法，不受第40條保障。

答辯人：受憲法保障公平原則要讓路

政府方及鄉議局卻認為立法原意是為了保障丁屋政策，其合法性毋庸置疑，鄉議局直指男丁一生人有一次免費建屋權或可以私人協約形式建屋，便是丁屋政策中屬傳統權益的核心權利，故丁屋政策在《基本法》下可延續。鄉議局更認為有關公平原則的條文應該要為第40條「讓路」。

大清律例無限制女性擁有房地

對於丁權傳男不傳女，申請人認為涉及性別歧視，又指大清律例中從來沒有任何限制女性擁有房屋或土地的條文，女性在法律及習俗上均可擁有土地，因此女性原居民申請土地建屋的權利，也應同樣被視爲傳統權益，受《基本法》保障。

鄉議局認政策帶歧視

政府卻指傳統習俗上，婦女不會擁有或繼承土地或房屋，只可享有丈夫的屋地，並由兒子繼承，在圍村中，大部分的做法只由傳統習俗所約束；鄉議局直認丁屋政策是「先天性帶歧視」，但基本法起草委員會仍立法保障丁屋政策。

政策令原居民享特權

就歧視非原居民港人的問題上，申請人指，丁權是原居民額外的特權，但男丁在出售其丁權後仍可申請公屋，在香港土地資源如此貧乏的情況下，實屬不公。

政府未有就土地資源分配不公作回應，並指這議題與本案無關；鄉議局亦承認政策帶歧視，但基本法起草委員明知如此，在制定憲法時仍決定保障他們的權益。

鄉議局指申請嚴重延遲應屬無效

鄉議局更質疑，是次覆核在丁屋政策實施後44年才提出，屬嚴重延遲，而有關延遲對局方構成重大的影響及損失，故認為這覆核無效。

案件編號：HCAL260/2015

支持快啲取消丁權

G持

好想睇政府點收返晒d地

agger
丁權呢D鬼佬嘢要取消

無丁權嘅支那新移民快啲上返去啦，唔好落黎香港搶資源

香港應該走淨200萬原居民

點睇都係牛屎佬嬴啦 ，今次仲有法庭加持

議員：釋出九百公頃官地

【本報訊】高院為丁權司法覆核案頒下判詞，指以私人協約或換地方式批出丁權違憲。本土研究社認為判決是為在官地上建丁屋「封後門」，保守估算有至少34公頃官地改建公屋；立法會議員尹兆堅稱是次判決等於釋出逾900公頃原預留起丁屋的官地，政府已失推展「明日大嶼」藉口。

相關新聞：22歲原居民矢志反丁權
失藉口推明日大嶼

以私人協約或換地方式批丁權被判違憲，本土研究社黃肇鴻指此兩種方法批出的丁權均牽涉官地，前者主要是原居民以優惠價錢，向政府購買土地建丁屋；後者是以其私人土地，向政府交換官地建丁屋。翻查資料，時任發展局局長陳茂波2012年指全港有約1,200公頃官地預留鄉村式發展，扣除道路和斜坡等，尚有約930公頃可發展。

黃認為法庭今次為官地變丁屋封後門，意味該930公頃可釋放作其他用途；保守估算當中約34公頃適合建公營房屋。本土研究社曾發表報告，若以政府標準（面積少於0.05公頃等於「土地零碎」），在900公頃官地中共有108塊面積大於0.05公頃，且非屬斜坡，面積達34公頃，最大一幅土地更逾兩公頃。

民主黨立法會議員尹兆堅指是次判詞對土地分配影響極深遠，鄉村式發展地帶內930公頃未批租或撥用官地，毋須再預留建丁屋，政府已失硬推填海1,000公頃「明日大嶼」藉口，促政府盡快開展鄉村式用地，發展新市鎮及興建公營房屋可行性研究。

鄉議局主席劉業強則稱不相信900公頃官地可全數建丁屋，指有關說法可笑，「填海都填1,000至1,700公頃，何來900公頃用地？」

發展局表示媒體提及的900公頃鄉村式發展用地，是該局2012年編製屬鄉村式發展用途地帶內未批租或撥用的政府土地面積數字；該等土地不應視為等同可供興建或預留丁屋土地。900公頃土地散落600多條鄉村，每村約有1.4公頃土地，不少為零碎或不規則，不宜發展或難作高密度發展。